【盧斯達：商人治國好？川普、歐美資本主義和中國文明 】

川普在對中國作出一輪外交勒索之前，曾有段時間人們疑懼他的商人身份——我們覺得商人是唯利是圖，有話說「商人無祖國」，彷彿這是一個不可能有忠誠的身份。

美國在冷戰期間選擇聯中抗蘇，意外令蘇聯崩潰，其後中國就在「遠東世界」（Far East）自行其是了很久。對帝國周邊的人來說，「商人」這東西在這個歷史進程中，也成為「投中」的代名詞，香港在九○年代工業北移，淘空了實業；台灣商人大規模「西進」，在中國設廠賺錢，這種經濟上的轉移，在中國轉一圈之後，回來便變成親中國的政治立場、親北京的政治影響力。總之，在這個特殊歷史時空中，商人是沾滿帝國氣息、受招安的紅頂商人。

況且，在中國傳統文化中，士農工商，商人居末，一般被視為不事生產，使壞起來會擾亂物價、兼併土地、破壞民生的末流階級。中國在進入大一統時期之後，商人就開始結構性的失去地位。尤其是漢朝。漢武帝為了拋開功臣系統和舊系統，而他的帝國也在軍事行動中不斷擴大，他援引了大量「知識分子」——不論是法家學派還是儒家學派（外儒內法）——進入政府，這個新生的「士大夫階級」就一直成為實際統治中國的主體。

在通訊科技落後的時代，皇帝要透過巨大的官僚系統才能布政天下。於是這個系統和傳統，也就一直影響我們對商人的看法。士大夫的生計，靠朝廷俸祿，但主要是由官僚在社會中的權力來貪污斂財、沾手各種「延後利益」（deferred benefits）；商人則要精打細算，自付盈虧，消息靈通、控制風險，不能安於朝廷給賜的一塊田土，而要四處流轉和冒險。

官和商雖然經常勾結，但他們的性格本質上是水火不容。

當然中國從來不是商人沒有出頭日子，商人永遠是一方之雄，特別是在多個朝廷並立的時候，這些朝廷都會不斷發展貿易。三國時的吳、東漢光武帝朝廷，南宋更加發展出龐大的東南亞貿易路線，成功抵禦當時橫掃整個世界的蒙古鐵蹄達幾十年。

雖然中國不是沒有商業文化，但它始終是「制度化儒家」的一個分支，商人的利益，始終是受到官，以及皇帝最終的宰制。

商人，以及資本主義，對於我們這個現代世界的形成至關重要。川普的美國，此刻勃發的便是商人式的開拓精神、冒險、大膽、去意識形態化，他當中國是一個生意對手，無論是鼓動盟友否認中國的「市場國家地位」、主張美國要加強本土製造、指控中國是匯率操縱國——這些其實全部是商業問題。

中國陷入被動，是因為她以前習慣面對的美國，是一個意識形態同樣僵固的政權。那些意識形態可能包括「一個中國」、維持亞洲穩定、甚至美國人對中國的負罪感，使得外交往往變成交換意識形態的儀軌。

我們總是只看到商人負面的地方，這是因為我們遺傳了統治階級的世界觀，即是士大夫、官員的世界觀。父母輩對成功的想像，往往是「讀好書、做公務員、安安分分過活」，這完全是中國傳統士大夫考功名、屯田、收租的生活形態。

我們不一定要同意韋伯將資本主義和新教倫理拉上因果關係，但他引述富蘭克林對資本主義的描述：功利主義、勞動、資本累積、節制消費、職業主義，以上皆能融和於美洲清教徒的價值系統。美國崇尚的開拓精神，與商人的性格融合無間；今日其對「創業家」、Start Up的吹捧，整個矽谷，都是這種精神的後遺。

美國，或者西方的能力，或許不只是民主運動家所追求的民主，而是更深入的倫理問題——我們怎樣看待利益、看待事功、我們是否實事求事、我們是否容易被意識形態所束搏、所影響。

亞洲最早發展的地方，日本、四小龍，即使不完全民主化，仍然因為接受了重商背後的實務倫理，而擺脫前現代的皇帝社會——黃仁宇謂中國是「數字上無法管理的社會」，這隱隱導向了一個暗示，即使中國社會曾經多次發展至極致，但單純的富有和資本主義畢竟是兩回事，後者是一種思考方法，資本累積和再投資的傾向和本能；因為官僚階級的強大和壟斷，精確管理的倫理始終沒有大規模發生。

清未的漢人大官主理的重商改革，或有成功或有失敗，但終究沒有形成整個布局的革命——因為主理改革的士大夫階級，恰恰是阻礙社會變革的最大階層。官僚的價值觀仍然影響著我們——有錢我們傾向儲蓄、買樓，而不是消費、創業、投資；官僚的鋪張、著重面子，我們在婚嫁的時候看到很多。即使是最現代化的地方，也是如此。

日本是一個孤例，在德川幕府1854年重開日本大門之前，日本滿布大名和藩，基本上是處於一個封建分封和實際分裂的狀態，這反而加速了商人階級崛起，藩與藩之間的生意往來，以及與荷蘭人的長期通商，已經在外力介入之前，形成了資本主義的預備格局，由於長期分裂，官僚階級總量較小而分化，所以日本是一個數字上較為可以計算的地方。

日本那種古老而遲頓的社會發展（與中國相比），那嚴格的社會分層，農民、武士、工匠，之後的職人文化，加上陽明心學、禪佛主義所形成的「一生只做好一件事」、盡善盡美的國民思想，本身就是資本主義革命的起手式。

我們不必輕率地得出結論，說「商人治國」比較好，但商人的做事方法，吸取好的那一面，能夠補完東方長期的重文輕商。文人有其浪漫、有其感染力、有其滲透力，但需要更多其他的。最浪漫的那個文人皇帝，叫毛澤東，他是完全搞不好經濟的；而形實皆想繼承他的習近平，則是越來越意識形態至上，這些恰恰是中國每一次失敗輪迴的老路。

又是黃仁宇說的，中國文明太過早熟，甚至到現在仍然為此付出代價；傳統而言，官僚作為主體的帝國，其治下之地，最理想的也只能維持不饑不飽、不會差到叛亂、不會好得有能力獨立分裂出去的低標準。

===================

訂閱/付費：

報導說，專家認為將霾列為氣象災害，會造成污染者可以「依法脫責」等問題，但文章沒有給出專家的名字，這也許反映了污染問題的政治敏感性，儘管政府面對這個問題態度越來越開放。

上週末，在中國西南部的四川省成都市，警察迅速採取行動，驅散了戴著口罩的藝術家舉行的小型抗議活動。

最近一份報告的中國作者之一說，衛生官員警告他們不要宣傳這項研究結果。該報告稱，在2005年，PM2.5導致中國肺癌死亡人數達5.1萬人。該作者因為擔心遭到報復而不願具名。

北京對霾的重新分類可能會進一步限制公眾的討論。共產黨的官方報紙《人民日報》稱，「對氣象災害的錯誤播報如果造成嚴重後果，將受到懲罰。該草案禁止組織和個人公開氣象災害報告，違者將處以罰款。」

中國工程院院士徐祥德支持將霾列入自然災害，他告訴《新京報》：「霾的發生發展既有自然因素（適宜的氣象條件），也有人為的影響（污染物）。」

徐祥德說：「自然因素是內因，人為影響是外因，相互影響、互為作用，人為影響加劇了霾的危害與影響，並形成重污染天氣。」

《新京報》稱，北京市人大法制委員會副主任委員李小娟表示，將霾列入氣象災害範疇，不改變「政府統籌、部門各負其責」現有治理的工作格局，北京的立法意圖是為了健全防災減災體系，提升應急處置能力。天津和河北省已經將霾列入了氣象災害。

研究指出，中國和世界其他地方的戶外空氣污染導致死亡風險增加，儘管數字各有不同。在中國，研究估計，室外空氣污染導致每年過早死亡的人數達100萬人。

中國幾乎沒有關於PM2.5和肺癌關係的研究，不過這個問題在美國有很多文獻記載。科學家們說，美國的PM2.5水平遠低於中國或印度。在印度，空氣污染也是一個主要問題。

本週四，北京發出了最高級別的紅色污染警報，預計週五到下週三將出現嚴重霧霾。

狄雨霏(Didi Kirsten Tatlow)是《紐約時報》駐京記者。
歡迎在Twitter上關注本文作者狄雨霏@dktatlow。
翻譯：紐約時報中文網

上面回錯，sorry